**李抱真**（），本姓安，字太玄，河西安息人，[李抱玉從父弟](../Page/李抱玉.md "wikilink")，好長生方術。

## 家世

  - 高祖：开府仪同三司、[凉州都督](../Page/涼州.md "wikilink")、河兰鄯廓瓜沙甘肃九州大总管、申国公[安修仁](../Page/安修仁.md "wikilink")
  - 曾祖：开府仪同三司、左武卫大将军[安永](../Page/安永.md "wikilink")
  - 祖父：兵部尚书[安怀恪](../Page/安怀恪.md "wikilink")
  - 父亲：赠太子太保[安齐管](../Page/安齐管.md "wikilink")

## 生平

本姓安，李抱玉為澤潞（今山西长治）節度使時，甚器重抱真，委予軍事，累授汾州（今山西境内）別駕。[大歷十二年](../Page/大曆.md "wikilink")（774年）期間在河東道擔任刺史，铁勒族人[仆固怀恩在汾州反唐](../Page/仆固怀恩.md "wikilink")，抱真来到长安，因平息仆固怀恩有功，升为殿中少监。德宗即位，拜检校工部尚书，兼潞州长史、[昭义军节度使支度营田](../Page/昭義節度使.md "wikilink")、泽潞磁邢观察使。[建中年间](../Page/建中_\(唐朝\).md "wikilink")，[田悦反叛](../Page/田悦.md "wikilink")，围攻邢州（今河北邢台）及[林洺](../Page/林洺.md "wikilink")，[朱滔](../Page/朱滔.md "wikilink")、[王武俊亦反](../Page/王武俊.md "wikilink")，李抱真退保魏州（今河北大名東北），[唐德宗倉促逃到奉天](../Page/唐德宗.md "wikilink")（今陝西乾縣）。李抱真親赴王武俊營部，勸降武俊，二人结为兄弟，聯兵打敗朱滔。加检校司空。爵封义阳郡王。

晚年久病，為巫祝所惑，七次上疏請降官爵，以除病痛，復為檢校左僕射。又大起台榭以自娱，好長生方術。有方士孫季長為他煉治丹藥，抱真谓参佐曰：“此丹秦皇、汉武皆不能得，唯我遇之，他年朝上清，不复偶公辈矣。”服食了兩萬丸丹藥，腹坚不食，幾乎死去，道士牛洞玄以豬肪（豬油）穀漆（瀉藥）下之，將積痞排泄出去，病情稍有緩解。這時孫季長竟曰：“垂上僊，何自棄也！”（眼看即將得道成仙，怎麼自己放棄呢！）又服三千丸，[貞元十年](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")（794年）六月壬寅驟逝，廢朝三日，贈太保。

三子：[李緘](../Page/李緘.md "wikilink")，少府監；[李幼成](../Page/李幼成.md "wikilink")；[李幼清](../Page/李幼清.md "wikilink")。

## 參考書目

  - 《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")》卷一三二〈李抱真傳〉
  - 《唐義陽郡王李抱真德政碑》

[L](../Category/唐朝軍事人物.md "wikilink")
[L](../Category/昭義節度使.md "wikilink")
[L](../Category/唐朝三公.md "wikilink")
[B](../Category/李姓.md "wikilink") [B](../Category/安姓.md "wikilink")
[L](../Category/唐朝郡王.md "wikilink")